
\begin{paralelo}

\capitulo
{Invitación}
%
{Cuireadh}

\bi
{Ven conmigo, querido amigo, por sobre las altas y regias cimas, por entre siniestros abetales, a través de arroyos cantarines,
junto a la orilla de fríos lagos de montaña donde habitan pájaros por millares; sígueme porque la primavera ha llegado,
la sangre nueva corre por mis venas y por las tuyas, los corderos danzan y balan en los pastos, hay savia en cada hierba que crece,
hay suavidad y vida en cada viento que sopla, incubados amorosamente por el sol, los cielos agradables y delicados sustituyen a los
hostiles y tormentosos del invierno. Vístete y acompáñame...}
%
{Siubhail uait liomsa, a chara na gcarad, amach faoi na beannaibh árda maordha, faoi choillte duaibhseacha giúmhaise,
thar sruthánaibh ceolmhara, le bruach linnte fuara sléibhe mar a gcomhnuidheann na mílte éanlaith; siubhail uait liomsa
mar tá an t-earrach ar fágháil, tá an fúil nuadh ag éirghe ’mo chuisleachaibh agus ’do chuisleachaibhsa, tá na huain ag
rinnce agus ag méidhligh ar na bántaibh, an súgh ag éirghe i ngach luibh dá bhfásann, boige agus beatha i ngach gaoith
dá séideann, goradh geanamhail ó’n ngréin, na spéartha lághach cineálta i ndiaidh droch-shíonta agus doichill an gheimhridh.
Cuir umat agus gluais liomsa...}

\bi
{Abandona la ciudad y los hábitos urbanos; libérate de la tristeza y las preocupaciones y de los pesares del corazón;
deshazte de los deprimentes harapos de tu vida y del largo y sufrido invierno, y ven conmigo para que veas llegar la gloriosa primavera,
para conocer a los pájaros del bosque, a los animalillos del campo, a los pequeños insectos de los matorrales, a la trucha en la poza del arroyo,
al tímido conejito, a la veloz liebre, al audaz tejón, al zorro, al espinoso erizo, a la ardilla roja del árbol, a la nutria en la confluencia de los ríos;
acompáñame hasta que tu corazón palpite, hasta que florezca tu espíritu y se cure tu melancolía, demos ambos la bienvenida a la primavera y a la reanimación del mundo...}
%
{Tréig an chathair agus nósa na cathrach; sgaoil díot anuas an brón agus an imnidhe agus an doilgheas croidhe; caith dhíot sean-ghíobail ghruamdha do shaoghail agus do
gheimhridh fhada anróitigh, agus tar liomsa go bhfeicidh tú an t-earrach aoibhinn ag teacht, go gcuirfidh tú aithne ar éanlaith na coille, ar mhionn-bheithidhighibh na ngort,
ar fheithidibh bídeacha na dtom, ar an mbreac n-a pholl srotha, ar an gcoinín beag faiteach, ar an ngiorrfhiadh mear, ar an mbroc dásach, ar an mbroc dásach, ar an sionnach,
ar an ngráinneóig dhealgnaigh, ar an iorraidh ruadh sa gcrann, ar an dobharchú i gcumar abhann; tar liomsa go dtógfar do chroidhe brúighte, go \pagina{8} mborruighthear do mheanmna,
go leighseóchar do ghalar dubhach, go bhfáiltighmid beirt roimh an earrach agus roim aithbheóchaint an tsaoghail....}

\asepbicol

\bi
{Iremos la mayor parte del camino a pie; pero nos acompañará el burrito negro, y el lindo carro celeste que compré para que tire de él,
y pondremos en él todos nuestros bienes, de forma que no lleves ninguna carga, si expulsas la tristeza y los males del corazón...}
%
{Sé an chaoi a rachamuid an chuid is mó de’n bhealach de shiubhal cos; acht beidh an t-asal beag dubh linn, agus an charr glas uaithne gleóite cheannuigh mé dhó n-a dhiaidh,
agus ár n-earraidhe uile go léir istigh ann ionnós nach mbeidh ualach ar bith orainn má chaitheann tusa dhíot an brón agus an doilgheas croidhe....}

\bi
{Y el pobre burro tampoco irá muy cargado: nada salvo aquello que necesitemos para nuestro viaje—una tienda que haré de velas viejas de barco,
para resguardarnos del rocío y de la humedad de la noche, una caja con algo de comida y un cacharro para prepararla, y de un trozo de la vieja vela de la que haré mi tienda,
nos haremos dos camas secas; sí, eso es lo que llevaremos en el carro, además de un par de mantas que tú mismo traerás.}
%
{Agus ní ualach mór bhéas ar an asal bocht acht oiread: ní bheidh air acht rudaí bhéas ag teasdáil uainn i gcomhair ár dturais—puball rinneas féin de sheantseól báid,
le drúcht agus fliche na hoidhche choinneál amach uainn, bosga agus ádhbhar bidh ann agus gléas le n-a ullmhú, dá phíosa de’n tseantseól dá ndeárnas mo phuball a dheanfas
dhá leabaidh tirim dúinn; seadh, sin a bhéas againn ar an gcárr, acht an cúpla súsa thiubras tú féin leat.}

\bi
{¡Qué bien lo pasaremos! Un camino bueno, largo, llano y extenso ante nosotros llamándonos e invitándonos a recorrerlo,
la fragancia de la primavera emanando del suelo, la suave calidez del sol, brisa del sur llevando el fabuloso aroma del barro y de los nuevos brotes,
y tú y yo moviéndonos según nuestra voluntad y nuestro criterio con tranquilidad.}
%
{Nach againn bhéas an saoghal! An bóthar breágh fada bán sínte amach rómhainn ghár mealladh agus ghár ngríosadh chun siubhail,
cumhracht an earraigh ag éirghe aníos as an ithir, teas bog ó’n ngréin, leoithne andeas loghtaighthe le bolthaidh aoibhne na créafóige agus na n-úrghas,
agus mise agus tusa ag gluaiseacht linn ar ár gcomhairle agus ar ár dtoil agus ar ár suaimhneas.}

\bi
{Flores de todo tipo comenzarán a abrirse hermosas al unísono. Escalarás los peñascales en busca de aquello que no has visto demasiado a menudo,
mientras yo esperaré junto al camino tendido sobre la hierba, alzando la vista hacia las grandes nubes ambaradas que el viento dibuja en el cielo,
o prestando atención a la laboriosidad sin par de las hormigas, o maravillándome de los renacuajos de la charca cercana.
No tengas duda alguna de que no me sentiré solo cuando te hayas marchado; pero cuando vuelvas de nuevo, te daré la bienvenida,
y tú me enseñarás los nombres y las propiedades de las plantas que habrás recogido, pues sabrás todo eso.}
%
{Tiocfaidh blátha de’n uile chineál amach ag baint bárr áilne dá chéile. Gabhfaidh tusa ag \pagina{9} strapadóireacht sna creagáin cloch ar thóir na gcineál
nach bhfaca tú go minic cheana, acht fanfaidh mise liom féin leath-taobh an bhóthair ’mo luidhe sa bhféar, ag féachaint i n-áirde ar na néaltaibh móra
ómracha ghá sguabadh treasna na spéire ag an ngaoith, nó ag cur aithne níos feárr ar shaothar na seangán, nó ag déanamh iongantais de’n tsíol lispín sa
lochán le m’ais. Ná déan aimhreas ar bith dhé, ní bheidh uaigneas ormsa fhad is bhéas tú imthighthe; acht nuair thiocfas tú ar ais, beidh fáilte rómhat,
agus múinfidh tú dom ainmneacha agus tréithre na bplanndaí bhaileóchas tú, ó’s agat atá an t-eólas sin.}

\bi
{Y nos moveremos los dos de nuevo cuando estemos listos hasta el mediodía. Entonces yo mismo elegiré un lugar adecuado para cobijarse, de cara al sol,
y pasaremos un par de horas descansando. Quitaré al burro del carro y le daré un puñado de avena, sacaré nuestras raciones de la caja—pan y tocino,
queso y huevos duros grandes es lo que tomaremos al mediodía—y repartiré el almuerzo entre los dos.}
%
{Agus gluaisfidh an bheirt againn linn arís go deas réidh go dtiocfaidh meadhon agus lár an lae. Annsin toghfaidh mise áit fheileamhnach ar an bhfosga,
ar aghaidh na gréine, agus cuirfimid cúpla uair de’n chlog thart ar ár suaimhneas. Bainfidh mé an t-asal de’n chárr, bhéaraidh mé glac coirce dhó,
tarraingeóchaidh mé amach ár gcuid féin as an mbosca—arán agus im, cáise agus uibheacha cruadha is mó bheas againn i lár an lae—agus roinnfidh mé an lón ar an mbeirt againn.}

\bi
{Acompáñame, y andaremos por el camino hasta que la noche nos envuelva; pasaremos entonces por acogedoras villas con una luz en cada casa,
y un buen fuego en el hogar a la vista a través de la puerta abierta, y la mujer de la casa atareada preparando la cena o cuidando de sus pequeños,
o contándole su vida a la mujer del vecino; y cuando mires dentro de su casa, y tú pases conmigo por los alrededores, puede que sientas cierta soledad, y yo también.
Pero no merecerá la pena mencionar tal desdicha. No durará mucho. Desaparecerá como una llama en el viento.}
%
{Siubhail uait liomsa, agus bogfamuid bóthar go dtiocfaidh an oidhche orainn; gabhfaidh sinn thrí bhailte beaga seasgra a mbeidh solus i ngach tigh,
agus teine bhreágh le feiceál ar an teallach thríd an doras fosgailte, agus bean a’ tighe go gnóthach ag ullmhú proinne nó ag tabhairt aire do’n naoidhneán,
nó ag cur an tsaoghail thrí chéile le bean comharsan; agus má fhéachann \pagina{10} tú isteach i dteach díobh, agus tú ag gabháil thart liomsa,
b’fhéidir go dtiocfaidh cineál uaignis ort agus orm féin. Acht ní fiú trácht ar a leithéid de thocht. Ní mhaireann sé aon achar. Imthigheann sé mar lóchrann roimh an ngaoith.}

\bi
{E iremos a encontrar solaz a un pequeño abetal que conozco. Y allí pasaremos la primera noche.}
%
{Agus beidhmid ag imtheacht linn ar ár socamhlacht go sroichimid coill bheag ghiumhaise atá ar eólas agamsa. Is annsin chuirfeas sinn ár gcéad oidhche tharainn.}

\bi
{Pondré la tienda sobre sus palos. Ambos recogeremos leña. Yo haré una candela junto a la puerta de la tienda, pues tengo más maña para eso:
pero tú puedes usar la tuya, y el resto de destrezas relacionadas con la vida al aire libre que hayas aprendido—¡me sorprendería bastante que
fueras capaz de avivar un fuego en un hoyo húmedo con ramas verdes en un día lluvioso, o que supieras hacer una apetitosa comida de un hueso añejo y
un par de patatillas, montar una tienda sobre los palos, traer al burrito negro por la mañana, trabarlo al caer la noche, hacer la cama, distinguir
el agua potable de la mala, y cantarme alguna nana si alguna noche siento insomnio!}
%
{Crochfaidh mé an puball ar a chuid cliath. Cruinneóchaidh an bheirt againn brosna. Fadfaidh mise teine i mbéal an phubaill ós mise is feárr chuige:
acht caithfidh tusa an chéird sin, agus an uile chéird eile bhaineas leis an saoghal bhéas againn faoi’n spéir a fhoghluim—beidh mé crosta go leór leat
mara mbeidh tú i n-ann teine fhadú i ndíg fhliuch le craobhachaibh glasa lá baistighe, mara mbéidh tú i n-ann béile taithneamhach dhéanamh de shean-chnámh
agus cúpla creathán, an puball a chrochadh ar na cliathaibh, breith ar an asal beag dubh ar maidin, laincís a chur air i gcomhair na hoidhche, na leapeacha
a chóiriú, uisge folláin aithneachtáil thar droch-uisge, agus suantraigh a ghabháil dom má bhíonn a leithéid i n-easbaidh orm aon oidhche!}

\bi
{Todo eso te enseñaré de las artes del vagabundo. Pero al principio, sea como fuere, yo avivaré el fuego, traeré agua potable, prepararé la comida,
arreglaré las camas—¡espera a ver el par de cómodas hamacas que haré a partir de la vieja vela! No desearás dormir en ninguna otra cama en lo que te
queda de vida. Pero me temo que la primera noche que estés en el bosque estarás algo asustado.}
%
{Múinfidh mé an méid sin d’ealadhain an tseachránaidhe dhuit. Acht i dtosach, ar chaoi ar bith, fadfaidh mé an teine, gheobhfaidh mé an fíor-uisge,
gléasfaidh mé an biadh, deasóchaidh mé na leapeacha—fan go bhfeicidh tú dhá leabaidh gleóite compóirdeacha luasgacha dhéanfas mé as an tsean-tseól!
Ní bheidh fonn ort taobh \pagina{11} fhághail ar aon leabaidh eile le do bheó arís. Acht tá faitchíos orm go mbeidh tú roinnt sgannruighthe an chéad oidhche
bheas tú liomsa sa gcoill.}

\bi
{Oirás ruidos que nunca antes habías oído: este bosque es un abetal, y los abetos hacen más ruido que ningún otro árbol que crezca—a menudo estos árboles
hacen una música aguda como el lamento eterno de los muertos. Cuando haya viento fuerte, oirás un estruendo horrible por sobre las finas ramas secas—¿espectros
y espíritus malvados de la noche y de los árboles causando molestias y confusión, u otra cosa? Pero si la noche es tranquila, oirás un sonido completamente
diferente viniendo desde lo alto, una suave y soporífera música que tumbaría a un asesino...}
%
{Cloisfidh tú fuaimeanna nár chuala tú ariamh cheana: coill ghiumhaise atá sa gcoill seo, agus bíonn ceol ag an ngiumhais nach mbíonn ag aon chrann eile
dá bhfásann—ceól caol cruaidh is minice bhíos ag an gcrann sin agus é ag síor-chaoinead na marbh. Má bhíonn gaoith mhór ann, cloisfidh tú tormán uathbhásach
i mbárr na gcaol-ngéag spíonta—taisí agus ain-sprid na hoidhche agus na gcoillte ag tógáil clampair agus achrainn, d’eile? Acht má bhíonn an oidhche ciúin,
cloisfidh tú a mhalairt de cheól ós do chionn, ceól bog suanmhar chuirfeadh dúnmharbhthóir chun codalta....}

\bi
{Conocerás también el ladrido quejumbroso del zorro, en busca de comida en mitad de la noche; el susurro temeroso del conejo; el chillido de la liebre;
el enternecedor musitar del ratón arborícola siendo capturado; y los pájaros de los árboles más altos llamarán enormemente tu atención justo antes de
rayar el alba. Un pajarillo que ni tan siquiera conozco es el que comienza la faena, con un canto muy parecido al del petirrojo—pero cuidado, si te
despiertas al oir algún ruido de los propios de la noche en el bosque, ya sea agradable o desagradable, ni se te ocurra despertarme a mí: si lo haces,
creeme que se oirá una algazara que rara vez se escucha en el bosque...}
%
{Cuirfidh tú aithne freisin ar thafaint nimhneach uaigneach an tsionnaigh, agus é ar thóir bidh faoi mheadhon oidhche; ar ghíog eaglach an choinín;
ar sgréach an ghirrfhiaidh; ar fhead truaigh-mhéiléach na luchóige coille, agus í i ngreim; acht ’siad éanlaith na coille is mó chuireas ort go mór-mhór
roimh an lá. Éan beag nach n-aithnighim féin, ’sé sin thosuigheas an obair, acht go bhfuil ceól aige atá an-chosamhail le ceól na spideóige—acht fainic,
má bhíonn tú ’do dhúiseacht ag éisteacht le aon fhuaim d’fhuaimeanna oidhche na coille, cuma cé’n lúthgháir bhéas ort nó méala, ná dúisigh mise ar a
bhfaca tú ariamh: má dhúisigheann, creid mise ann, go cloisfear gleó sa gcoill nach gcloistear ann acht go hannamh....}

\bi
{Llegará el primer rayo de sol. El canto de los pájaros se extenderá gradualmente haciéndose más vigoroso y enérgico. Nos levantaremos,
y el canto estará tanto en nuestro corazón como en nuestras bocas. Exploraremos por el bosque, y si tenemos algo de suerte, tendremos rico conejo para desayunar.}
%
{Tiocfaidh an chéad léas de sholus an lae. De réir a chéile tiocfaidh brígh agus borradh \pagina{12} agus fuinneamh i gceól na n-éan. Eireóchaidh sinn,
agus ceól n-ár gcroidhe agus ar ár mbéal féin. Buailfimid isteach sa gcoill, agus má bhíonn aon rath linn beidh coinín maith againn i gcomhair ár mbricfasta.}

\bi
{No se habrá alzado mucho el solo cuando ya estaremos de nuevo en camino, y viajaremos sin esfuerzo ni hostilidad,
tú, yo, y el burrito negro; y cuando el sol caliente, por el mediodía, buscaremos un lugar adecuado para descansar y tomar el almuerzo.}
%
{Ní bheidh an ghrian i bhfad n-a suidhe go mbeidhmid ar an mbóthar arís, agus gluaisfimid linn gan duadh gan doicheall,
mise agus tusa agus an t-asal beag dubh; agus nuair thiocfas teas san ngréin, amach faoi mheadhon an lae, toghfaidh sinn an áit
is feileamhnaighe le n-ar sgíth a leigint agus le béile a chaitheamh.}

\bi
{Y tendremos preciosos días soleados, que eso se espera de la primavera, felices, pacíficos y tranquilos...}
%
{Agus cuirfimid laethe breághtha gréine, an earraigh thart ar an dóigh sin go socair suaimhneach sásta....}

\asepbicol

\bi
{Levántate, amigo mío, deja la silla y las preocupaciones, y ven conmigo a lo salvaje. Tengo mucho que ofrecerte:
tranquilidad y esparcimiento, felicidad y satisfacción, sabiduría y conocimiento sobre las grandes bestias y los animales menudos de Dios,
la hospitalidad y el deleite—y el viento austral te hará reír aunque esta noche tengas pesares en el corazón...}
%
{Éirigh, a chara na gcarad, tréig an chathair agus an imnidhe, agus siubhail uait liomsa amach faoi’n bhfásach.
Tá a lán agam le bronnadh ort: suaimhneas agus socamhlacht, sonas agus sástacht, eólas agus aithne ar mhór-mhíoltaibh
agus ar mhionn-mhíoltaibh Dé, aoidheacht agus aoibhneas—agus an ghaoth andeas chuirfeas ag gáire tú gidh trom do chroidhe anocht....}

\bi
{Si llueve y hace mal tiempo o si hay nieve y escarcha en algún momento, te pondré a resguardo y no sabrás si el día es húmedo o seco,
si la noche es fría o bochornosa hasta que te liberes de la tristeza y los males del corazón que ahora te embargan.
Si sientes crecer el cansancio, o te abruma muchísimo la soledad de la noche, y eso ocurrirá con seguridad, nos encaminaremos a
algún pueblo y entraremos en una posada, nos sentaremos frente al hogar, beberemos vino español, conoceremos a gente y estaremos en su compañía,
y pasaremos la noche allí—o seguiremos de nuevo por el camino a nuestro aire.}
%
{Má thig báisteach agus droch-shíon orainn nó sioc agus sneachta as a dtráth, bhéaraidh mé fosgadh agus folach dhuit nach n-aithneóchaidhe
tú má’s fliuch tirm an lá, má’s fuar meirbh an oidhche go sgaoilidh tú anuas díot an brón agus an doilgheas croidhe atá ort anois.
Má airigheann tú thú féin ag eirghe túirseach, nó uaigneas na hoidhche ag cur ort go ró-mhór, \pagina{13} tig linn annsin ar ndóigh, aghaidh
thabhairt ar shráid-bháile éigin, dul isteach i dteach ósta, suidhe teineadh ann, fíon Spáinneach d’ól ann, aithne chur ar dhaoine ann,
comhluadar dhéanamh ann, an oidhche chur thart ann—nó imtheacht linn ar ár mbealach agus ar ár slighe féin arís.}

\asepbicol

\bi
{Levántate, amigo mio, y ven conmigo hasta que cure tu melancolía. Vístete y acompáname por sobre las altas y regias cimas,
por entre siniestros abetales, a través de arroyos cantarines, junto a la orilla de fríos lagos de montaña donde habitan pájaros por millares.}
%
{Éirigh, a chara na gcarad, agus siubhail uait liomsa go leighsighidh mé do ghalar dubhach. Cuir umat agus gluais liomsa amach faoi na beannaibh
árda maordha, faoi choillte duaibhseacha giumhaise, thar sruthánaibh ceólmhara, le bruach linnte fuara sléibhe mar a gcomhnuidheann na mílte éanlaith.}

\bi
{Ven conmigo, no te demores...}
%
{Siubhail uait liomsa agus ná déan aon mhóill....}

\end{paralelo}
